\documentclass[12pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[portuguese]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}
\usepackage[left=2cm,right=2cm,top=2cm,bottom=2cm]{geometry}
\usepackage{listings}
\usepackage{color}
\usepackage[pdftex]{hyperref}

% Define como formatar o texto para codificação em Maxima (necessita se trabalhado)
\definecolor{dkgreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{gray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{mauve}{rgb}{0.58,0,0.82}

\lstdefinelanguage{Maxima}{
keywords={addrow,addcol,zeromatrix,ident,augcoefmatrix,ratsubst,diff,ev,tex,%
with_stdout,nouns,express,depends,load,submatrix,div,grad,curl,%
rootscontract,solve,part,assume,sqrt,integrate,abs,inf,exp},
sensitive=true, 
comment=[n][\itshape]{/*}{*/} 
}

\title{O Programa de Álgebra Computacional Maxima - um Tutorial}

\author{
Editor: Boris.Gaertner@gmx.net\\
Tradutor: ficmatin01@solar.com.br}

\date{}

\begin{document}

\maketitle
\tableofcontents

\section*{Nota}

Versão preliminar datada de 15 de Fevereiro de 2005; revisada em 28 de Agosto de 2005.

A distribuição deste documento é encorajada, comentários são bem vindos e podem ser enviados via e-mail para o editor.

Esse tutorial abrange o uso do Maxima. Além de material próprio, esse tutorial usa - de forma modificada - material da homepage \url{http://www.ma.utexas.edu/users/wfs}  de William F. Schelter (veja: \url{http://en.wikipedia.org/wiki/Bill_Schelter}), o último mantenedor do Maxima.

Onde começar:

Se você não tem uma cópia do Maxima, mas quer ter uma, você pode ler informações de Download. Para realmente entender o Maxima, você terá que trabalhar com esse grande programa. Instalar o Maxima é simples, não hesite em tentar instalar!

Para uma primeira tentativa no Maxima, você pode querer tentar os exemplos em Primeiros Passos com Maxima.

O uso de um programa de álgebra computacional não é sempre fácil. O iniciante sente muitas vezes um pouco incapaz quando ele precisa de  uma função para executar uma operação especial. É necessário exercitar o uso do Maxima para tornar-se um especialista. É uma boa idéia tentar resolver exercícios dos livros didáticos.

\section{Informações de Download}

Disponibilidade:

Maxima é uma versão livre do sistema  de álgebra computacional Macsyma. O Maxima está disponível para várias plantaformas e pode ser baixado de http://maxima.sourceforge.net/download.shtml. A interface de usuário do Maxima é menos impressionante que aquela do Macsyma, mas o poder matemático do Maxima é impressionante.

História

O então famoso sistema de álgebra computacional Macsyma foi desenvolvido nos anos de 1966 - 1971 no Laboratório para Ciência da Computação do MIT. O MIT estava em dúvida sobre o lugar ideal para fazer aquele trabalho: It was there that Lisp was created and in the late sixties the leading Lisp experts worked at the MIT.

A estória de sucesso do Macsyma terminou de forma completa e abrupta em 1999, quando Macsyma Inc. foi vendida e o suporte ao Macsyma descontinuado.

Trabalhos derivados do Macsyma terminaram em muitos lugares. Maxima é o trabalho de William F. Schelter (veja: http:\/\/en.wikipedia.org/wiki/Bill\_Schelter), um antigo professor na University do Texas em Austin. Ele forneceu suporte ao Maxima de 1982 até sua morte inesperada em julho de 2001.

\section{Primeiros Passos com Maxima}

Maxima pode ser usado como uma poderosa calculadora:

\begin{lstlisting}

144*17 - 9;
2439

\end{lstlisting}


Maxima pode calcular com números muito grandes. O seguinte exemplo calcula a 25a potência de 144:

\begin{lstlisting}

144\^25;
910043815000214977332758527534256632492715260325658624

\end{lstlisting}

Isso é mais que uma calculadora portátil pode fazer!

Agora vamos calcular a raíz 25a daquele resultado:

\begin{lstlisting}

\%\^(1/25);
910043815000214977332758527534256632492715260325658624

\end{lstlisting}

O sinal de porcentagem é uma variável especial, seu valor é sempre o último resultado. O circunflexo é o operadro da potenciação. Em nossa entrada temos que usar algum conhecimento de matemática elementar: Escrevemos a raíz como uma potência com um expoente fracionário. Obtemos essa resposta:

Mas álgebra computacional é mais que apenas cálculos com números. É também computação com símbolos.

Vamos jogar com um polinímio em duas variáveis:

\begin{lstlisting}

(\%i12) (x + 2\*y)\^4;
					   4
(\%o12) 				  (2 y + x)
(\%i13) expand(\%);
		       4	 3	 2  2	   3	  4
(\%o13) 		   16 y  + 32 x y  + 24 x  y  + 8 x  y + x
(\%i14) factor(\%);
					   4
(\%o14) 				  (2 y + x)

\end{lstlisting}

Maxima pode calcular derivadas:

\begin{lstlisting}

(\%i15) diff(sin(x)*cos(x), x);
				  2	    2
(\%o15) 			       cos (x) - sin (x)
(\%i16) trigsimp(\%);
				      2
(\%o16) 				 2 cos (x) - 1
(\%i17) diff(\%, x);
(\%o17) 			       - 4 cos(x) sin(x)
(\%i18) diff( sin(x)*cos(x), x, 2);
(\%o18) 			       - 4 cos(x) sin(x)

\end{lstlisting}

Maxima pode reescrever expressões trigonométricas na forma canônica, a saber como somatório finitos de Fourier:

\begin{lstlisting}

(\%i19) trigreduce (sin(x)\^5);
		       sin(5 x) - 5 sin(3 x) + 10 sin(x)
(\%o19) 		       ---------------------------------
				      16
\end{lstlisting}


Maxima pode calcular integrais indefinidas:

 integrate((x + 1)/(x\^3 - 8), x);					  2 x + 2
		     2		    atan(---------)
		log(x  + 2 x + 4)	 2 sqrt(3)    log(x - 2)
      	      - ----------------- + --------------- + ----------
			8	       4 sqrt(3)	  4
Aqui está um exemplo longo que mostra que Maxima pode calcular totalmente complicadas integrais e pode também nuitas vezes reconstruir o integrando fornecido:

assume(m>4);

		    [m > 4]

integrate(x\^m\*(a + b\*x)\^3, x);

	      3	 m + 4	      2	 m + 3	    2	 m + 2	  3  m + 1
	     b  x	 3 a b  x	 3 a  b x	 a  x
      	     --------- + ------------- + ------------- + ---------
	       m + 4	     m + 3	     m + 2	   m + 1

diff(\%, x);

		3  m + 3        2  m + 2      2	   m + 1    3  m
       	       b  x      + 3 a b  x      + 3 a  b x      + a  x

factor(\%);

				  m	     3
       				 x  (b x + a)

\section{Iniciando}

Maxima é um sistema em linha de comando. Você informa um comando, obtém uma resposta e pode inserir o comando seguinte.

Um comando é uma expressão que pode ocupar mais de uma linha e é encerrado com um ponto e vírgula. e.g.

(\%i1) 14*(7 + 3);
Você obtém essa resposta:

(\%o1)  140
Note que nada irá acontecer quando você esquecer de colocar o ponto e vírgula. Maxima irá simplesmente esperar por entradas adicionais.

Você pode inserir uma expressão que contém variáveis:

(\%i2) (x + 2)*(x - 3);
Maxima responde a essa expressão da forma simplificada:

(\%o2)  (x - 3) (x + 2)
Note que você tem que digitar um asterisco para denotar a multiplicação. Maxima prefere uma forma de escrever  que não utiliza um operador de multiplicação: Como na notação tradicional de matemática, a multiplicação está implícita.

Talvez você possa preferir ver o produto expandido. Isso é alguma coisa que que você tem que perguntar.

expand(\%);	   2
(\%o5)	  x  - x - 6
Note a interpretação de expoentes:

x\^3\^4;	      81
(\%o2)	     x(x\^3)\^4;	      12
(\%o4)	     x
Vemos que x\^3\^4 é avaliado como x\^(3\^4), não como (x\^3)\^4.

\section{Integração simbólica}

Nessa página vamos considerar integrais indefinidas. Veja também Integrais Definidas.

Maxima pode calcular integrais indefinidas de muitas funções. Integração Simbólica descreve o algorítmo para calcular integrais indefinidas.

integrate(x/(x\^3 + 1), x);					2 x - 1
		      2		   atan(-------)
		 log(x  - x + 1)        sqrt(3)	   log(x + 1)
      		 --------------- + ------------- - ----------
			6	      sqrt(3)	       3
Para verificar esse resultado, vamos calcular sua derivada:

diff(\%, x);			2	        2 x - 1		  1
     	        ------------------ + -------------- - ---------
			    2		 2	      3 (x + 1)
		   (2 x - 1)	     6 (x  - x + 1)
		3 (---------- + 1)
		       3
Isso é uma adição de três expressões racionais. obviamente, todo termo da integral contribui com uma expressão racional. Usamos ratsimp para trazer todas as três expressões a um denominador comum:

ratsimp(\%);	      x
      	    ------
	     3
	    x  + 1
Vamos olhar em um exemplo com funções trigonométricas e exponenciais:

 integrate(exp(a\*x)\*sin(x)\*cos(x), x) ;
Obtemos:

			  a x
			\%e    (a sin(2 x) - 2 cos(2 x))
(\%o1)		        -------------------------------
				      2
				  2 (a  + 4)
Para verificar o resultado, calculamos a derivada:

(\%i2) diff(\%, x);	 a x				   a x
     a \%e    (a sin(2 x) - 2 cos(2 x))	 \%e    (4 sin(2 x) + 2 a cos(2 x))
(\%o2)--------------------------------- + ---------------------------------
		    2				        2
		2 (a  + 4)			    2 (a  + 4)
Essa resposta é uma surpresa, mas simplificação fornece

ratsimp(\%);				  a x
				\%e    sin(2 x)
(\%o3)			        --------------
				      2
Para nos livrar-mos do seno de arco múltiplo, aplicamos trigexpand:

trigexpand(\%);				a x
(\%o4)			      \%e    cos(x) sin(x)
Algumas vezes Maxima responde a então chamada 'forma substantiva' de uma integral. Isso diz a você que Maximafoi inapto para encontrar uma integral:

integrate(1/((x-3)\^4+1/2), x);			       /
			       [      1
(\%o5) 			       I ------------ dx
			       ]        4   1
			       / (x - 3)  + -
					    2
Algumas vezes uma mudança da variável de integração ajuda:

changevar (\%, x - 3 - y ,y ,x);				      /
				      [	   1
(\%o6) 				    2 I -------- dy
				      ]	   4
				      / 2 y  + 1
Agora podemos integrar:

ev (\%, integrate);
e obtemos

		      2	   3/4			     2	  3/4
	 log(sqrt(2) y  + 2    y + 1)   log(sqrt(2) y  - 2    y + 1)
(\%o8) 2 (---------------------------- - ----------------------------
		       3/4			      3/4
		    4 2				   4 2

							3/4			   3/4
					 2 sqrt(2) y + 2	    2 sqrt(2) y - 2
				    atan(------------------)   atan(------------------)
						 3/4			    3/4
						2			   2
				  + ------------------------ + ------------------------)
						3/4			   3/4
					     2 2		        2 2
Substituição reversa nos fornece a integral desejada.

sfx: \%, y=x-3;			    2	 3/4
	 log(sqrt(2) (x - 3)  + 2    (x - 3) + 1)
(\%o8) 2 (----------------------------------------
			     3/4
			  4 2

									3/4
						   2 sqrt(2) (x - 3) + 2
					      atan(------------------------)
		      2	   3/4				      3/4
   log(sqrt(2) (x - 3)  - 2    (x - 3) + 1)		     2
 - ---------------------------------------- + ------------------------------
		       3/4				     3/4
		    4 2					  2 2

			     3/4
	2 sqrt(2) (x - 3) - 2
   atan(------------------------)
		   3/4
		  2
 + ------------------------------)
		  3/4
	       2 2
O integrando é uma função positiva em todo lugar. Para tais funções podemos avaliar a integral nos limites de uma integral definida para obter seu valor. Para calcular:

'integrate(1/((x-3)\^4+1/2), x,0, 1);
					 1
					/
					[       1
(\%o17) 				        I  ------------ dx
					]	  4   1
					/  (x - 3)  + -
					 0	      2
podemos escrever:

ratsimp(subst (1, x, sfx) - subst(0, x, sfx));
Essa expressão usa substituição para avaliar a integral indefinida nos limites da integral definida. Obtemos:

		     3/4			     3/4
	   1/4	    2    + 6 sqrt(2)	   1/4	    2    + 4 sqrt(2)
(\%o14) (2 2    atan(----------------) - 2 2    atan(----------------)
			   3/4				   3/4
			  2				  2

    1/4	       3/4		       1/4	  3/4
 + 2    log(3 2	   + 9 sqrt(2) + 1) - 2	   log(2 2    + 4 sqrt(2) + 1)

    1/4		 3/4			 1/4	      3/4
 + 2    log(- 2 2    + 4 sqrt(2) + 1) - 2    log(- 3 2	  + 9 sqrt(2) + 1)

			    3/4				    3/4
      1/4      6 sqrt(2) - 2	      1/4      4 sqrt(2) - 2
 + 2 2	  atan(----------------) - 2 2	  atan(----------------))/4
		      3/4			      3/4
		     2				     2
O valor numérico é:

(\%i15) float(\%);
(\%o15) 			       0.02880633385274
integração numérica pelo método de Romberg confirma aquele resultado:

(\%i16) romberg(1/((x-3)\^4+1/2), x,0, 1);
(\%o16) 			       0.02880633392455
O seguinte exemplo mostra como um integrando da forma f(x)*f'(x) é manuseado:

p: (x\^3 + x\^2)\^2\*(3\*x\^2 + 2\*x);				2	   3    2 2
(\%o4)			    (3 x  + 2 x) (x  + x )
p2: expand(p);			      8	     7	    6	   5
(\%o5)			   3 x  + 8 x  + 7 x  + 2 x
integrate(p2\*sin(2\*x\^3 + 2\*x\^2)\*cos(x\^3 + x\^2),x);
Obtemos:

	  3	 2	   3	  2	     6	     5	    4
(\%o6)((6 x  + 6 x ) sin(3 x  + 3 x ) + (- 9 x  - 18 x  - 9 x  + 2)

	3      2	 3	 2	 3    2
 cos(3 x  + 3 x ) + (54 x  + 54 x ) sin(x  + x )

	  6	  5	  4	       3    2
 + (- 27 x  - 54 x  - 27 x  + 54) cos(x  + x ))/54
Integrandos com Extensões de Radical Simples

The following integral can be computed

integrate((-4\*x\^3*(x\^4 + 1)\^(2/3)
           -16*x\^3*(x\^4 + 1)\^(1/3))
     /(3*x\^8 +6\*x\^4 + 3), x);
Obtemos:

				1	      2
(\%o2)			   ----------- + -----------
			     4	   1/3	   4	 2/3
			   (x  + 1)	 (x  + 1)
Simplificações com ratsimp fornece:

			    4	  2/3	    4	  1/3
			  (x  + 1)    + 2 (x  + 1)
(\%o3)			  ---------------------------
				     4
				    x  + 1
Uma integral desprezivelmente mais complicada é resolvida em termos de exponencial e logarítmos:

integrate(((6\*x\^5 + 7\*x\^4 - 36\*x\^3 + 18\*x - 21)\*(x\^4 + 1)\^(2/3)
           + (2\*x\^6 - 20\*x\^4 - 40\*x\^3 + 18\*x\^2 + 12)\*(x\^4 + 1)\^(1/3))
     /(3\*x\^8 +6\*x\^4 + 3), x);				 4				  4
			  2 log(x  + 1)			     log(x  + 1)
			  -------------			     -----------
	   2		        3	      3			  3
       (3 x  - 7 x + 9) \%e	        + (2 x  + 4 x + 5) \%e
(\%o4)  -----------------------------------------------------------------
				     4
				    x  + 1
Temos que usar radcan para obter uma representação canônica dos radicais:

radcan(\%);	      2		     4	   2/3	     3		    4	  1/3
	  (3 x  - 7 x + 9) (x  + 1)    + (2 x  + 4 x + 5) (x  + 1)
(\%o5)	  -----------------------------------------------------------
				     4
				    x  + 1
**

(\%i6) integrate (7\*tan(x)\^8 + 7\*tan(x)\^6, x);
	       7	    5		 3
	 15 tan (x) - 21 tan (x) + 35 tan (x) - 105 tan(x)
(\%o6) 7 (------------------------------------------------- + x)
				105

					      5		  3
					 3 tan (x) - 5 tan (x) + 15 tan(x)
				    + 7 (--------------------------------- - x)
							15
(\%i7) ratsimp(\%);
				       7
(\%o7) 				    tan (x)
uma integral definida.

\section{Exemplos Trabalhados:}
\section{Zeros de um polinômio de uma variável}
\section{Transformações Trigonométricas}
\section{Cálculo Passo-a-Passo de uma Decomposição de Frações Parciais}
\section{Um capítulo para Geometria: Curvas Planas e Espaciais}
\section{Integrais de Linha}
\section{Cálculo do Recíproco de um Número Irracional}
\section{Aritmética Polinomial com Restos}
\section{Equações Diferenciais Ordinárias}
\section{Equações de Diferenças}
\section{Cálculo de Limites}
\section{Cálculo de Somatórios Finitos e Infinitos}
\section{Programação no Maxima}
\section{Acesso de Arquivos a partir do Maxima}
\section{Uso do Lisp}
\section{Fatos sobre Lisp}


%\begin{figure}[H]
%\centering
%\includegraphics[scale=0.5] {imagens/erv.png}
%\caption{???}
%\label{p_distr_lamina}
%\end{figure}



%\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
%\hline 
%Adubo & Sem adubo & 1 dose & 2 doses & 4 doses & 8 doses \\ 
%\hline 
%Altura média & 23.3 & 28.7 & 32.6 & 32.5 & 32.6 \\ 
%\hline 
%Variância & 4.5 & 5.2 & 6.1 & 6.0 & 6.2 \\ 
%\hline 
%\end{tabular} \\



\end{document}